%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- CONSERVAÇÃO DE MOMENTOS -- %
{
\begin{itemize}
    \item Tensor energia-momento do campo eletromagnético
        \begin{align*}
            T^{\mu\nu} = \frac{1}{4\pi}
            \bigg(
                - \tF[^\mu^\alpha] \tF[^\nu_\alpha]
                + \frac{1}{4} \tg[^\mu^\nu]
                  \tF[_\alpha_\beta] \tF[^\alpha^\beta]
            \bigg)
        \end{align*}

        \marginnote{$S^i = \frac{c}{4\pi} 
                      (\boldsymbol{E} \times \boldsymbol{B})^i$ \\
                    $\mathcal{P}^i$: densidade de momento \\
                    $\sigma^{ij} = \frac{1}{4\pi} 
                     \bigg[ 
                         E^i E^j + B^i B^j - \frac{1}{2} \delta^{ij} (E^2 + B^2)
                     \bigg] $}
        \begin{align*}
            T^{\mu\nu} \dot{=}
            \left(
                \arraycolsep=6.4pt\def\arraystretch{2.2}
                \begin{array}{c:c}
                    u_{EM}           &   \frac{1}{c} S^i     \\ \hdashline
                    c \mathcal{P}^j  &  -\sigma^{ij}
                \end{array}
            \right)
        \end{align*}

    \item Equação de continuidade de Noether
        \begin{align*}
            \tpartial_\nu T^{\mu\nu} + \frac{1}{c} F^\mu_\nu J^\nu = 0
        \end{align*}

    \item Campos livres: $J^\nu = 0 \quad \implies \quad \tpartial_\nu T^{\mu\nu} = 0$
        \begin{itemize}
            \item[$\hookrightarrow$]
                $\int_\Omega d^4\Omega\ \tpartial_\nu T^{\mu\nu} =
                 \oint_{\tpartial\Omega} d^3 \Sigma_\nu\ T^{\mu\nu} = 0$
        \end{itemize}

\end{itemize}

\subsubsection*{Momento Linear}
\begin{itemize}
    \item Considerando $T^{\mu\nu} \rightarrow 0$ em $r \rightarrow \inf$ mais rápido que
          $r^2$

    \item Definindo um 4-volume de superfície space-like da Fig. 1

        \begin{align*}
            \oint_{\tpartial\Omega} d^3\Sigma_\nu T^{\mu\nu} = 0
            &= \int_{\Sigma_2} d^3\Sigma_0 T^{\mu0}
             + \int_{\Sigma_1} (-d^3\Sigma_0) T^{\mu0}
             + \cancelto{\rightarrow 0}{\int_{\Sigma_\infty} d^3\Sigma_i T^{\mu i}} \\
%             
               \int_{\Sigma_1} d^3\Sigma_0 \underbrace{ T^{\mu0}
               }_{c\mathcal{P}^\mu}
            &= \int_{\Sigma_2} d^3\Sigma_0 \underbrace{ T^{\mu0}
               }_{c\mathcal{P}^\mu} \\
%
               \marginnote{Conservação do 4-momento linear}
               P^\mu(t_1) &= P^\mu(t_2)
        \end{align*}

    \item Independe do referencial desde que haja sempre superfícies space-like

    \item Relacionados por transformações de Lorentz

    \item Caso $\Sigma_\infty \rightarrow \Sigma_0$ finito
        \begin{align*}
            \oint_{\tpartial\Omega} d^3\Sigma_\nu T^{\mu\nu} &= 0 \\
            \implies
            P^\mu(\Sigma_2) = P^\mu(\Sigma_1) &= 
            - \frac{1}{c} \int_{\Sigma_0} d^4\Sigma_\nu T^{\mu\nu}
        \end{align*}

        \begin{itemize}
            \item[$\hookrightarrow$] Termo extra relacionado com radiação
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection*{Momento Angular}
\begin{itemize}
    \item Definição de densidade de momento angular

        \begin{align*}
            M^{\mu\nu\alpha} := x^{[\mu} T^{\nu]\alpha} 
        \end{align*}

    \item Lei de conservação 

        \begin{align*}
            \tpartial_\alpha M^{\mu\nu\alpha}
            + \frac{1}{c} x^{[\mu} \tF[^{\nu]}_\alpha] J^\alpha = 0
        \end{align*}

    \item Momento angular total

        \begin{align*}
            \marginnote{$dP^\mu = \frac{1}{c} T^{\mu\alpha} d^3\Sigma_\alpha$}
            M^{\mu\nu} &= \frac{1}{c} \int_\Sigma d^3\Sigma_\alpha
                                                     x^{[\mu} T^{\nu]\alpha} \\
            &= \int_\Sigma x^{[\mu} dP^{\nu]} = \int_\Sigma dM^{\mu\nu}
        \end{align*}

    \item Voltando ao caso livre de correntes

        \begin{align*}
            \int_\Omega d^4\Omega \tpartial_\alpha M^{\mu\nu\alpha} = 0
            &= \oint_{\tpartial\Omega} d^3\Sigma_\alpha M^{\mu\nu\alpha} \\
            &= \oint_{\tpartial\Omega} d^3\Sigma_\alpha x^{[\mu} T^{\nu]\alpha}
        \end{align*}

    \item Superfície space-like de Fig. 1

        \begin{align*}
            \therefore
            \frac{1}{c} \int_{\Sigma_2} d^3\Sigma_\alpha \underbrace{
                                                x^{[\mu} T^{\nu]\alpha} }_{cdM^{\mu\nu}}
          &-\frac{1}{c} \int_{\Sigma_1} d^3\Sigma_\alpha \underbrace{
                                                x^{[\mu} T^{\nu]\alpha} }_{cdM^{\mu\nu}}
           +\cancelto{\rightarrow 0}{                                   
            \frac{1}{c} \int_{\Sigma_\infty} d^3\Sigma_\alpha x^{[\mu} T^{\nu]\alpha}}
            = 0 \\ \ \\
            \implies
            M^{\mu\nu}(\Sigma_2) &= M^{\mu\nu}(\Sigma_1)
        \end{align*}
\end{itemize}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% -- ----------------------- -- %
